Перспективный язык задания объектных структур

item {
  a: 5 // проперти создались автоматом
  b: 7 // по сути, проперти, это локальная память объекта

  action foo(c) { 
    a+b*c
  }

  // - функции это на самом деле действия. назовем вещи своими именами. хотя, быть может, это микро-действия.
  // - функции опираются только на данные, идущие в контексте объекта, содержащего их, и в списке аргументов

  // - вызывать функции можно с заменой элементов контекста объекта: foo(a=10,c=5)
  //   в этом смысле элементы объекта это как бы все есть аргументы функции, именованные
  // - в будущем сделаем налетающие контектсы, когда можно будет достраивать другие функции временно в башне-формы

  q: foo(5) 
  // конструкция, означающая что q есть результат срабатывания действия foo(c=5). 
  // при этом, видимо, как в qml, мы захотим отслеживать зависимости.

  item it1 {
    x: parent
    // доп ключевые слова для ссылок: parent, prev - предыдущий сосед, next - следующий сосед. 
  }

  item it2 {
    u: it1
    // ссылка на другой объект 

    action mee() { u.x+17 }
    // действие. как и выше, все используемые действием переменные заявлены в объекте.
  }

  //// на самом деле, это все мимика qml. действия это суть входящие порты. и эти порты могут быть связаны с 
  // действиями, локальной памятью, и портами подобъектов.
  // и по сути, мы автогенерируем порты для действий, для пропертей - автоматом. остается только явно уметь задавать порты для доступа к подобъектам,
  // но это вроде как и через действия можно выразить

  q: ch1
  // q есть результат выполнения цепочки

  chain ch1 {
    input: "a.txt"

    m1 a // тут input автоматом замкнется на prev.output || parent.input. кстати получается, что это вычисление - действие. а нам хотелось бы проще. ну, значит, два варианта ссылок - найди что есть.
    m2 b // input замыкается на prev.output
    m3 c { input2: a.output }  // input замыкается на prev.output + дополнительно указали еще вход
  }

  /* выше слегка непонятно - q это цепочка или это результат применения цепочки.
     также хотелось бы чтобы действие можно было бы приравнять цепочке

     вообще что есть цепочка - это поток данных. в терминах qml он включает в себя передачу значений локальных переменных, вызов действий по дороге,
     и испускание сигналов.
  */
  
  //   у нас будет некое отличие от qml в том, что свойства не кидаются вызывать действия. но ставят флаг dirty. и вычисляться будут если их запросят значение.

  // ключевое слово signal в qml неправильное. то что они имеют ввиду по signal, на самом деле - идентификатор события данного объекта; 
  // он же - исходящий порт, про который сказано, сигнал с какой 'нагрузкой' данных он испускает

  notify stateChanged(string z);

  // но на самом деле, notify вроде даже нам не нужны, ибо мы можем башни городить из действий. и присоединиться к сигналу в терминах qml - это прицепиться к уровню notify
  // любого действия или может даже локальной переменной
}

/* Как это будет полезно в КС?
   Как аспекты?
   Как башни?
*/

///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
На самом деле. Что хочется. Хочется найти какую-то базовую монаду. Из которой все верхнее можно построить. Вот что надо.

Что можно сказать про такую монаду. 

1. Надо будет понять отличие действия от объекта. Почему?
Потому что в мире всяко есть инструкции (микродействия) и действия (как группы этих инструкций).

2. Тогда элементы обозначения объектов придется задавать как в руби - через вызовы методов на этапе парсинга. Это норм.

3. И вообще, парсинг будет вызывать вещи типа "вот какая то хрень, я не знаю че это, давайте парьсте мне". И вообще, парсинг, 
это может быть будет т-канальная башенная функция. Т.е. может и не вызов действий класса на этапе инициализации объекта (руби), а именно на этапе парсинга.

Ок. У нас железно есть
- микродействия (сложение, условия, переходы, циклы).
- действия. мы теперь это понимаем как описание, состоящее из действий и микро-действий.

- описания. они заданы текстом на каком-то языке. мы из них будем чего-то городить. объекты там, например.
Но само понятие, описание, оно есть. Оно может быть и описание действия, кстати. Но вот термин, описание.

Итого, у нас есть - описания и действия.

Как читать описания, мы изначально не задаем. Но будем задавать на следующем этапе.

Ок. Как задать термин Объект? 

А что это такое? Это группировка, идентифицируемая "типом", содержащая действия, локальную память, подобъекты, и порты для ввода и вывода (связи с внешним миром).

***
Видимо, есть еще понятие - группа. 

Тогда, мы берем описание, подаем на вход какому-то действию, и получаем что-то новое. Но на самом деле мы подаем на вход не действию, а интерпретатору.
Ибо он может быть протяжен во времени, этот интерпретатор. И порождает, быть может, что-то протяженное во времени.

Но тогда интересен переход, где закончилось действие и начался интерпретатор, вычислительный процесс. Возможно, он отличается от действия тем, что
может по ходу своей работы реагировать на внешние сигналы, и даже ожидать их. Ему по своей природе так надо поступать (а не по принуждению).

Ну или быть может, когда действие как набор инструкций становится слишком сложным для восприятия человеком, и его проще представить как такой,
процесс, состоящий из связей между объектами. Хотя все это ведет к результату действия.

----

Но и все же. Мне нужна маленькая монада.

М.б. башенные конструкции?
--------------------------

Но даже когда мы задали 

action foo(a,b) { return a+b }

мы задали описание действия. И мы дали ему имя foo. Мы его еще не выполнили. 

Мы описали, что есть некое действие, оно есть, вот его набор инструкций, и в нашем мире оно идентифицируется именем foo.

Задали описание. Результат интерпретации этого описания - некая запись, знание, в оперативной памяти.

Интерпретация - тоже действие. Вроде как вариант. Окей, а как описана она? И кто проинтерпретирует ее описание? )))

Значит, есть какой-то базовый интерпретатор. Который есть. Который опирается на какие-то внешние механизмы по отношению к нашему миру.

// А Миша парсит правилами, а не цепочкой ифов/башнями, как я собрался
--------------

В моем детском понимании, классы это - структура плюс функции работы с ней.

Теперь, значит. Есть группа. В группу мы можем добавить ячейки памяти, подгруппы, действия, и всему этому обозначить имя.

И потом создавать объекты, подобные этой группе. В этом случае группа выступает таким вот описанием класса.

Но группа, самое по себе, динамическое понятие. Мы динамически будем добавлять туда то или се.

// кстати в qml нам эта группа недоступна для изменения. мы можем только править объекты, порожденные из нее. и нам это даже норм.

---------------

А еще, раз мы говорим, что есть группа, а в ней есть нечто (лок переменные, действия и тд.) то 
а) элементы этих нечт именуемые (лок пер abc, действие calc, и тд)
б) сами наборы этих нечт тоже именуемы (идентифицируемы). "поля", "действия", "подобъекты".

И за именем скрывается то или иное. То есть исходно, эти те или и ные вещи, они имени не имеют. Они просто есть. Как сущности. А потом, мы к ним приписываем имя,
ну или не к ним приписываем, а где-то и как-то обозначаем, что вот имя такое, это суть вот эта вещь.

И формально значит у каждой вещи может быть несколько имен.

-------------------

А еще есть понятия наборов и множеств. И нам оно тоже в жизни удобно. Правда пока оно вроде не возникает.

----------------------------------

Получается, что вот эти группы, и элементы в них, и бо с их именами, формируют некое описание.

Это еще кстати не тип. Типом оно будет, если скормим это описание хранителю типов.

// мы делаем какое-то json-надмножество возможно

Но. Т.е. программно мы можем формировать, научимся. Для этого будем использовать механизмы внешних миров, например js или руби (но js конечно, скорость и распространенгость).

Итого, у нас будет апи, которое скажет. Создай группу. Добавть в нее элементы. Сопоставь элементам имена.
Дай элемент группы такой-то. Дай все элементы группы. Элементы кстати объедедены в наборы, например по логике - переменные, действия.
В наборы, суть в множества. Множество это тоже сущность, и ей тоже понадобится имя, чтобы как-то его находить удобно.

Значит, множество/набор - тоже элемент. Хотя, может можно считать это и локальной памятью, с типом таким то.

Но и множество имен, сопоставляющих текстовую строку элементу какому-то, это тоже множество. И у него есть имя, "имена". 

Но чтобы разрешить имя, надо множество имен. Ок, значит это спецобъект, доступный особым образом. Опять часть логики внешнего мира значит (а может и нет).

--------------------------------


Ну ок, мы можем через апи составлять такие вот описания.

Следовательно. Мы можем составить действие, которое будет интерпретировать любой в фиксированном формате текст в термины таких описаний.

Но проблема вот в чем еще. Нужна двузвенная похоже хрень. Когда есть объект по существу, и он транслируется в вызов апи формирования группы.

Но может быть и не надо пока что.

----------------------------------

Главное. Если у нас есть апи на языке внешнего мира, то мы можем составить действие на языке внешнего мира, сформирующее в нашей оперативной памяти группу.

Эта группа, структура данных по сути. Исходная мысль группы - объединять во что-то общее, совокупное, разные элементы. Потому что по логике вещей они нам
нужны в совокупности.

Вместе. Принцип партнерства такой вот. Были по раздельности, а стали вместе, и вместе мы их интерпретируем, наделяем над-смыслом, им недоступным, но нам видимым.

****

И здесь уже начинает проявлятсья волшебство. Элементы этой группы не знают, что их используют в группе. Они каждый выполняют свою роль. 
Но группа их объединила, и мы наделяем это объединение новым смыслом. И даже можем вводить элементы, которые задействуют те другие самостоятельные подэлементы,
вместе их используют. Это часть проявления смысла, внесенного в эту группу.

// хотя, быть может и раньше оно так было. Вызываем действие, оно чтото делает, что-то выдает. Синус считает. А откуда ему знать, что это за синус, как он будет использован.
И в совокупности вызовы действий.. Они каждый имеют свой подсмысл. И не знают, в какие верхние смысли объединяются. Так что похоже этот принцип, он раньше проявляется,
с самого начала. Надо бы доосознать этот принцип.

И заметим, что это еще не типы. 

И еще заметим, что тут уже чуется волшебство qml, когда они говорят - подобъект такого-то типа вставьте сюда, и наполните еще содержимым. И оно берет, по типу находит
описание, формирует его копию, и дополняет доп. содержимым. И это даже наверное и честно. Единственное, что все копия получается. Ну а что делать? Тем более вдруг
мы захотим городить башни?

-------------------------------------------------------------
Ну ок, итого, мы по какому-то тексту с помощью апи умеем формировать группу в памяти. И даже, мы наверное заумеем работать с ней - обращаться к переменным, вызывать дейтсвия.

// Кстати, а вот эти подобъекты, они все же типизированы или нет, с точки зрения доступа к ним? Или они все же - какой-то подобъект с заданным именем?... (или даже без оного).
Но тогда нам нужно будет уметь понимать, что это за объект, что это за сущность. ЗначитЮ, там будут какие-то железобетонные признаки (ну, или там типы).

И эта структура в памяти - есть описание. Стандартная форма в оперативной памяти. Описание, суть группа, объединяющая различные элементы.

Описание группы. В стандартной форме. В памяти. Доступное через апи. Где элементы группы именованы, но какие они бывают - в целом пофигу.

-------------------------------------------------------------

Дальше мы с этим описанием, заданным в стандартной форме, захотим что-то делать.

Например, создавать дубликаты. Говорить - возьми вот это описание, и создай мне по нему экземпляр. 

Значит, там тоже есть интерпретатор, который по нему пройдет и создаст. Ну, это действие. Может это даже действие внешнего мира.

Хотя нам же нужен дубликат. Значит мы можем описать действие (на внешнем языке), дял котороым будет вход такое вот описание, и оно через апи с ним поработатет, и создаст копию.

Все хорошо вроде как значит.

Ну ок.

-----------------------------------

Теперь появляется маленькая плюшка. Мы хотим, добавляя подгруппы в группу, задавать их не явно, а по именам. То бишь по "типам". 
{ e1:Ekran1 
  e2:Ekran2 
}

Здесь EkranN это понимаешь тоже группа. А точнее, ее тип. Но на этапе интерпретации нам видимо надо будет суметь зайти в ту группу и развернуть ее.
Т.е. это команда - на самом деле даже - возьми и наполни этот участок описанием с именем Ekran1

Потому что в целом для нас норм - пустые базовые группы
{
  a: 5
  action foo() { return a + b.c; } // кстати фишка, к b доступ есть, т.к. оно непосредственный элемент группы где находится foo

  b { // группа, и ей задали имя b
    c: 14
  }
}


///// кстати группа это суть объединение, а оно слово Union. А структура это другое, это когда подъелменты все же знают как они используются и кому подотчетны...
// А сишники Union-ом совсем другое называют.

Ну так вот. Ну хорошо, сможем завести отедльную сущность, кстати группу ))) "Словарь групп". И этот словарь будет содержать именованные элементы, каждый
из которых есть группа. Кстати какой это словарь, распределенный, доступный на разных уровнях по разному, или нет, я пока не знаю.

Ну и воот. Что такое есть объект? Это эта группа и есть. Описание в оперативной памяти объединения различных элементов.

Т.е. объект = описание? Но еще видимо и состояние. Но состояние у нас входит в описание, тк.. описание группы - это описание объединения в единую сущность
тех или иных лементов, каждый из которых это не конь в вакууме, а конкретная сущность, обладающая состоянием (напиример, действие - состояние его - это набор инструкций его).

Значит похоже получается, что объект это и есть это описание.

И еследовательно, "создать объект" - это сделать копию описания. 

Описания могут браться из словаря общего. А может в качестве него выступать и какой-то объект прямо (ибо он и есть описание).

--------------------------------------------------

И все. эТо можно на любом языке программировать. коть на руби хоть на жс хоть на си.

Но. Еще не проявлись аспекты и башенки.

Похоже, чуется, что башенки - это операция с именами, а не с телами. И это очень хорошо, ибо удобно.

То есть мысль в том, что добавить уровень башни - это сказать бо имен-элементов, что данному имени теперь соответствует такой то новый элемент,
а ссылка на старый хранится как ячейка памяти в новом элементе.

// хо, у действий появились ячейки памяти? или это группа "действие+память" ? пока не знаю.

Но знаю, что это вот походу действие нам именем. действие или операция. но кстати может быть и действие )))) Тогда хорошо, если это действие,
то оно выходит из концепции, что есть айс (нам хорошо в концепции оставлять минимум элементов. сейчас там действия, ячейки памяти, и группы, и внешний мир).

А ячейки памяти это я еще не вроде не определеил. И плюс Миша говорил, что ячейка памяти суть процесс, который по запросу выдает содержимое.
Хм, или это действие? Но если действие, значит там у него есть память. Но хз, пока не будем сюда углубляться.

--------------------------------------------------------

Итак, башенки это операция с именами. А что есть аспекты? В терминах работы с нашими терминами.

Аспект это условие + действие. Условие ...
-----

Может есть общая группа. Тогда созданные на ее верхнем уровне группы будут видны по именам всем, и можно создавать такие значит объекты.

-----

Ок а как же расширение описаний групп? Аля руби стайл? Что такого - тут написали, потом дописали. И это еще как-то связано с аспектами, видимо.

А еще, как же, выполнение инструкций при создании копии группы? Руби, в частности, так ORM строит. 

Но опять же, инструкции на этапе создания копии - это уже пахнет аспектами сильно. Аспектами и башнями.

Вот, эту часть надо додумать. Преобразования групп такие.

-----------------------

Но, быть может, если хотя бы уже это запрограммировать, то будет круто.

-----------------------

А еще, не введены даже пока понятия слота, уведомления (аля qml signal), ссылки и т.д... Связи между объектами делать не умеем даже пока что.

А связи для нас это важно. Но связи - это то ли знания на портах, то ли башенки на действиях, то ли что, то ли ссылки в переменных. Надо думать этап 2.

*************************

Маленькая идея. Вот группа содержит действия. И когда мы говорим что действие выполняется, это на самом деле означает, что прибежал некий интерпретатор
и ведет исполнение инструкций этого действия. И пока он их ведет, вот, оно выполняется. 

Но это не выполнение группой, и не выполнение действием самого себя. Дейсвтие это лишь описание. А - прибежал интерпретатор и че-то делает.

И в этом смысле конечно в одной группе сразу одновременно могут крутиться несколько интерпретаторов, и выполнять действия, и даже одни и те же.
И локальные переменные действия при этом будут им индивидуальны, а объявленные на уровне группы - общими. И это даже нормально, и корректно.

.........................

У Миши действия имеют явно заданный список l-значений. А у меня действия, заодно, опираются на обвязку - группу, в которой они сидят. ХОрошо ли это..

Т.е. по Мише действия это такие временные сущности, которые тем не менее существуют во времени, пока выполняются.
Они как шарики. Надуюваются, когда их выполняют. Имеют входы и выходы. Когда все что надо оно сделало, оно сдувается. А выходы остаются.
И эта пара входы-выходы это нечто отдельное. Оно не носимое ни в действии, ни в группе. Это временное, и о нем знает только тот кто вызывал.
Хм.


///////////////////////////////

Идея perspective-ml в том числе в том, чтобы его можно было визуально представлять и редактировать и создавать. А если что-то сложно делается,
то это в pml не входит.